%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 

% rubber: setlist arguments -shell-escape

%%% Local Variables:
%%% mode: pdflatex
%%% coding: utf-8
%%% LaTeX-command: "pdflatex --shell-escape"
%%% End: 




\usepackage[xcas]{pro-tablor}
\usepackage{draftwatermark,array}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}


\auteur{N. Perin \& J.N. Gers \& V. Ledda}
\ladate{0.99}

\reference{Math9\\EC 2}
\titre{Le vide poche}
\motsclefs{optimisation, DAEU, Math 9}

\begin{document}






On fabrique un vide-poche dans une plaque de tôle carrée de 30 cm de côté
en découpant les quatre coins et en relevant les bords comme indiqué
selon le patron ci-dessous:
\begin{center}
  \includegraphics[width=5cm]{lecendrier-img3}
\end{center}


Suivant la hauteur des bords relevés on peut obtenir des vide-poches très
plats ou très étroits ou de forme intermédiaire comme ci-dessous:
\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{lecendrier-img4}
\end{center}

Quelle est la découpe qui permet d’obtenir le volume maximum?
\pagebreak

\begin{exercice}
Quelles sont les variations des fonctions suivantes:

\begin{enumerate}
\item $f:x\longmapsto 2x^3-3x^2-72x-32$
\item $g:x\longmapsto 3x^4+8x^3-18x^2-40$
\item $h:x\longmapsto \frac{x^2-x+9}{x-1}$
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $f'(x)=6x^2-6x-72=6(x^2-x-12)$

    En étudiant le signe de $x^2-x-12$, on obtient les variations de
    $f$.

\begin{TV}
TV([-infinity,+infinity],[],"f","x",2*x^3-3*x^2-72*x-32,1,n,\tv)
\end{TV}


  \item $g'(x)=12x^3+24x^2-36x=12x(x^2+2x-3)$.

     En étudiant le signe de $x^2+2x-3$, on obtient les variations de
    $g$.





\begin{TS}
TS("g'",[x,x^2+2x-3],[-infinity,+infinity],n,\tv)
\end{TS}



\begin{TV}
TV([-infinity,+infinity],[],"g","x",3*x^4+8*x^3-18*x^2-40,1,n,\tv)
\end{TV}

  \item $h'(x)=\frac{(2x-1)(x-1)-(x^2-x+9)\times
      1}{(x-1)^2}=\frac{x^2-2x-8}{(x-1)^2}$

  En étudiant le signe de $x^2-2x-8$, on obtient les variations de
    $h$.






    \begin{TV}
TV([-infinity,+infinity],[1],"h","x",(x^2-x+9)/(x-1),1,n,\tv)
\end{TV}

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}[La boîte:]
% pour simplifier l'exercice les dimensions sont 32 et
% sqrt(b^2-768)+16 avec b entier 28, 32, 38, 44 ,61 fonctionnent a vaut alors
% 20, 32, 42, 60, 77

  \begin{Figures}{hauteur=30mm,largeur=48mm}{second_degre_fig5}
  
  On souhaite fabriquer une  boîte rectangulaire sans couvercle à
  partir d’une feuille de papier cartonné de 20~cm par 32~cm en découpant des
  carrés à chaque coin de la feuille et en remontant les côtés.

 Quelles sont les dimensions ainsi que la capacité de la boîte de
 volume maximal?
  
  \end{Figures}


 \begin{sol} $x$ étant compris entre 0 et 10.
   \begin{center}
     \includegraphics[width=6cm]{second_degre_fig4.1}
   \end{center}

   \begin{equation*}
     V(x)=x(20-2x)(32-2x)=4x^3-104x^2+640x
   \end{equation*}




   \begin{center}
     \includegraphics[width=10cm]{second_degre_fig7}
   \end{center}


$V'(x)=12x^2-208x+640=4(x-4)(3x-40)$


La pente s'annule pour 4 et $\frac{40}{3}>10$. Donc le volume de la
boîte est maximal pour $x=4$~cm.
 \end{sol}

\end{exercice}


\pagebreak

\begin{center}
  Éléments de réponse
\end{center}
 
  Soit une découpe de $x$ centimètres. La base du cendrier est un carré
  de ${\text{30}-2x}$ centimètres de côté. L’aire de cette base vaut
  donc ${(\text{30}-2x)^{{2}}}$ centimètre carré.

  La hauteur du cendrier vaut x centimètres. Le volume  du cendrier
  vaut donc ${x(\text{30}-2x)^{{2}}}$ centimètre cube, soit:

  \begin{equation*} {V(x)=\text{900}x-\text{120}x^{{2}}+4x^{{3}}}
  \end{equation*}
  Traçons la courbe représentative de $V$.

  \begin{center}
    \includegraphics[width=14cm]{Le_cendrier_fig1}
  \end{center}
  
  La fonction $V$ semble admettre un maximum lorsque $x=5$.
  
  Pour confirmer ce résultat par le calcul utilisons le concept de
  pente.

  V est maximum quand la pente est nulle. La pente s’obtient par
  dérivation:

  \begin{equation*}
    {V'(x)=\text{900}-\text{240}x+\text{12}x^{{2}}}
  \end{equation*}
  La découpe x cherchée est donc solution de l’équation:

  \begin{equation*} {\text{900}-\text{240}x+\text{12}x^{{2}}=0}
  \end{equation*}
  ${x=5}$ vérifie bien cette équation.

  En portant cette valeur dans l’expression de $V$ on obtient le volume
  maximum soit 2\,000~cm\up{3}.

  \paragraph{Quelques observations supplémentaires…}
  \begin{remarque}
    La courbe des pentes est une parabole:

    \begin{center}
    \includegraphics[width=14cm]{Le_cendrier_fig2}
    \end{center}

 

    Cette parabole coupe l’axe horizontal en 5 et son axe de symétrie
    passe en ${x=\frac{\text{240}}{\text{24}}=\text{10}}$

    Donc la deuxième intersection se produit en ${x=\text{15}}$

    La pente de la courbe des volumes est donc nulle en
    ${x=\text{15}}$

    La courbe des volumes est donc tangente à l’axe horizontal en
    ${x=\text{15}}$.

    La courbe des volumes «atterrit» en douceur.

    Par contre elle «démarre» très sec: la tangente à l’origine a une
    pente de 900~cm\up{3} par cm.
  \end{remarque}


\pagebreak

Lorsque la pente est positive, la tangente est croissante et
localement la courbe est croissante. 
Lorsque la pente est négative, la tangente est décroissante et
localement la courbe est décroissante. 

  \begin{center}
    \includegraphics[width=14cm]{Le_cendrier_fig3}
    \end{center}

On a le résultat suivant:

\begin{thm}[Admis]
  Soit $f$ une fonction dérivable sur un intervalle $I$.

  \begin{Itemize}

  \item $f$ est croissante sur $I$ si et seulement si $f'(x)\geq 0$
    sur $I$;
  \item $f$ est décroissante sur $I$ si et seulement si $f'(x)\leq 0$
    sur $I$;
  \item $f$ est constante sur $I$ si et seulement si $f'(x)= 0$
    sur $I$.
  \end{Itemize}
\end{thm}


On peut résumer la situation par le tableau de variation suivant:


\begin{TV}
TV([0,15],[],"V","x",4*x^3-120*x^2+900*x,1,n,\tv)
\end{TV}

On retrouve ce que l'on savait déjà: le volume maximal est atteint
pour $x=5$. Dans ce cas les dimensions en centimètres sont $20\times
20\times 5$ pour un volume de 2\,000~cm\up{3}.

\end{document}
